% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Newton-Raphsonova metoda pro systémy rovnic}
\begin{itemize}
	\item máme soustavu nelineárních rovnic \(\vec{f}\left(\vec{\xi}\right)=\vec{0}\), kde \(\vec{\xi}\) je přesné řešení, které můžeme vyjádřit ve tvaru \(\vec{\xi}=\vec{x}+\delta\vec{x}\)
	\item \underline{odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item Taylorova věta pro funkci více proměnných
		            \[
			            f_j\left(\vec{\xi}\right) = f_j(\vec{x}+\delta\vec{x}) = f_j(\vec{x}) + \sum_{k=1}^{n} \annotateunder{\frac{\partial f_j}{\partial x_k}}{\text{složka Jakobiho matice \((\mathbb{J})_{jk}\)}} \delta x_k + \mathcal{O}(\delta \vec{x}^2)
		            \]
		      \item položíme rovno \(\vec{0}\) a přepíšeme:
		            \[
			            \begin{pmatrix}
				            \frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \ldots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\
				            \vdots                            & \ddots & \vdots                            \\
				            \frac{\partial f_n}{\partial x_1} & \ldots & \frac{\partial f_n}{\partial x_n}
			            \end{pmatrix}
			            \begin{pmatrix}
				            \delta x_1 \\
				            \vdots     \\
				            \delta x_n
			            \end{pmatrix}
			            = -
			            \begin{pmatrix}
				            f_1(\vec{x}) \\
				            \vdots       \\
				            f_n(\vec{x})
			            \end{pmatrix}  \Leftrightarrow
			            \delta \vec{x}^{(k)} = - \left(\mathbb{J}\left(\vec{x}^{(k)}\right)\right)^{-1}\vec{f}\left(\vec{x}^{(k)}\right)
		            \]
		      \item na závěr získáme iterativní vztah:
		            \[
			            \boxed{\delta\vec{x}^{(k+1)}=\vec{x}^{(k)}+\delta\vec{x}^{(k)}}
		            \]
	      \end{enumerate}
	\item [\underline{pozn.:}] metoda pro \underline{vhodnou volbu} počátečního odhadu \underline{\(\vec{x}^{(0)}\)} \underline{konverguje téměř vždy!}
\end{itemize}
